八年前，突尼西亞黑警是怎樣瓦解的？

沒事沒事，只是說歷史而已，作為一名前中東記者，《茉莉花開——中東革命與民主路》的作者，我講中東和茉莉花革命，是很正常，很合邏輯的。

二零一零年十二月十七日，突尼西亞小鎮Sidi Bouzid小販Mohamed Bouazizi因貨物被黑警無理沒收自焚抗議，搶救後陷入昏迷。根據Bouazizi親友所言，當地警察有欺凌Bouazizi的前科，經常出言侮辱，又無理沒收他的貨物。那一天，Bouazizi去警局討回財物被拒後自焚抗議。他其後在昏迷中死亡。

事件引起各地大規模示威，警方一開始計劃封鎖Sidi Bouzid，並暴力鎮壓所有示威行動，包括瘋狂搜捕示威者。但警方手段愈過份，民眾愈震怒，雙方都在短時間內不斷升級，陷入對立狀態。十二月底，局勢急劇惡化，警方藉口自衛，開始對示威者使用實彈。

突尼西亞警隊一向是整個中東最大規模，最鐵腕，最令人聞風喪膽的警隊之一。但這場全國性示威爆發了兩個星期左右，他們開始變成一盤散沙：前線警員找不到上司（打電話沒人接）；形勢變得太快，前線沒有上頭命令可以執行；全國都爆發大規模示威，警隊無法重點鎮壓，只能疲於奔命；暴力事件升級，警察打示威者當然是家常便飯，但連警察自己人打自己人都時有發生。

到了二零一一年一月初，示威極速演變成革命，抗爭目標已變成完全推翻本阿里政權。警隊用實彈鎮壓，但示威人數仍然有增無減；一月八日及九日是抗爭者傷亡最慘重的時間，兩日共有三十八名示威平民中槍身亡。

到了一月十日，突尼西亞警隊終於崩潰，許多警員棄甲潰逃。

同時，本阿里知道警察再也靠不住，決定出動軍隊。這時許多警察已表態支持革命，甚至積極參與革命。本阿里自一九八七年起統治突尼西亞，但由Bouazizi自焚到他倒台，前後不用一個月。到了最後，只有少數警員還在執勤，其他人早已倒戈支持革命。

為甚麼一個看起來那麼穩固的政權，那麼堅不可摧的警隊，居然可以迅速瓦解？

第一，一個政權能否撐過大規模示威或革命，當然取決於國家機器的深入程度和控制力度，但這是硬件，大家自己評估，這裡不講。

第二，沒有一個威權政府不明白槍杆子出政權，所以首先要保證槍杆子一致向外，而且要保證這些槍杆子團結一致不會打起來。要保證團結，一是用物質誘惑，一是令他們覺得自己好威風，好正義，沒做錯，你們才是暴民，我不打死你怎麼對得起自己的制服？

回看突尼西亞，警隊迅速瓦解，有幾個原因：

一，突尼西亞是個窮困北非國家，長期受高失業率和通脹問題困擾，民怨已積累多時；國家弊病叢生幾十年，突尼西亞警隊雖然是政權爪牙，是黑警，但他們長期被underpaid，而且上下層收入差距大，下層警員甚至要幫上層做無聊差事，所以下層心裡一早對本阿里政權有所不滿。

二，警員不止不滿上層大Sir薪優糧準，而自己就要日曬雨淋上前線，他們同時不滿軍隊（National Guard）待遇比他們優厚。

三，突尼西亞警隊階級非常分明，前線作出自己判斷的機會少，上級命令才是一切。下層警員經常要執行自己不願意執行的命令。

四，面對不合理命令，不想執行的前線為怕秋後算帳，依然會執勤；但他們事事都做少一點，槍可以不開就不開，開就射空氣。

說到這裡，我希望大家理解，香港黑警比突尼西亞黑警還要難纏一千幾百萬倍。相比革命前的突尼西亞，香港爛船不止三斤釘，條件實在是太過優秀了：警隊更加薪高糧準福利好，有領導人日日讚賞支持；近乎全民就業，政治動蕩樓價仍企穩（究竟說好了的跌價三成甚麼時候會發生，很多人在等著呀），故還是有很多普通人覺得生活過得去，無必要搞事。香港警隊絕對是極度難纏的。

我們千萬不要以為突尼西亞例子可以在香港完整複製。我們之間有太多不同，我們連面對的政府，都不是權力的終極來源。

而且，抗爭者一方常講「核彈都唔割」，但你見過警察講「核彈都唔割」了沒？沒有，他們只會做，不會講。

同理，林鄭面對四面八方對警隊的批評指摘，當然是力撐到底。撐的未必是前線警員（有需要的話，政權割前線割得快過割膽石呀），但肯定要以盲撐來討好高層。現在警隊有些不是高層的（在說你呀，散仔級協會主席），氣焰也很高漲，不知真以為他膊頭幾粒花。

而我們同時知道，「衝」是延長戰線的策略，因為抗爭者礙於不同身分，有不同的承受程度，不是每個人都可以晚晚出來，更不是人人都會上前線。在人少的時候，就不能用和理優的做法。「衝」必須和和平手段一起用，我們單靠武力和政權對壘是必敗的。你說我失敗主義也好啦，這是事實，鐵一般的不可逆的事實，無論打不打擊士氣都是事實的事實，自熱兵器被廣泛使用後更鞏固的事實（簡單來講，在古代反抗政權是比較容易的，因為你出拳頭，人家最多就出支矛；但現在，你出支矛，人家出AK47呀）。

用武力取勝絕不可能，要黑警倒戈也幾乎不可能。我們的希望就是，將他們的job satisfaction侵蝕到最低點。這是長期工程。

大家都知道，反送中示威持續兩個多月，許多前線警員是對上頭有不滿的。雖然黑警老是幹出不是人幹的事情，但他們也是flesh and bone；而當差雖然對他們當中大部分人來說是優差，而他們又對那套制服有病態情結，說到底都是一份工。是工的話就有job satisfaction，而最可以影響工作滿足感的，絕非只能當街大叫：「黑警！黑社會！」的我們，而是他們老闆。

將心比己，你也是打工仔就會明白，禮拜五放工跟朋友去飲酒，坐下來你第一個罵誰？老細，不然就是同事，最可能是both。你在背後用過幾多難聽到極點的字眼鬧老細？沒錯啊你也是這樣罵林鄭，但你見到林鄭也不至於要笑著叫她「林太早晨」呀。但你老細呢，你憎到他要死，不又是他叫你去東你不敢去西。

大Sir坐冷氣房指點江山，偶爾開個記者會帶人遊花園；散仔（好聽就叫「員佐級」）就大熱天時穿著厚重gear面對示威者瘋狂辱罵祖宗，這公平嗎？不公平啦當然。無論哪級的黑警都不值得出糧，但黑警本人沒有跟你比較，他們比較的是上司大Sir呀。就算是在前線，都有許多警員不滿後面的上司指指點點，覺得後面的不熟悉臨場狀況，但又亂落order，令前線無所適從。你估後面推軍裝的去死，軍裝的本身真的不知道？不過敵人有主要的有次要的，示威者自然才是主要敵人，次要的矛盾才可暫時放下不理。

其實，他們自然是有天生優勢的，因為他們有世上最大的大台，他們是rank-and-file的（零）紀律部隊，個個月戶口會準時多了一筆錢的。但一個群體有優勢，不代表這群裡每個人都有同樣的優勢；前線黑警笑記者人工低，但你以為沒有人笑他們人工低？

昨日兩單大新聞：將軍澳恐怖分子斬人，醉翁被警察閉門虐待，警方都一反常態從速拉人。群眾問責壓力愈大，前線犧牲得愈快，軍心就會愈潰散。

過去兩個月，最大宗又未拉人的案件就是7.21和8.11。傳媒﹑文宣﹑評論界針對這兩晚咬著不放，在任何記者會都要問到高官和黑警高層啞口無言，用諸葛亮罵死王朗的精神去扣他們血，這就能試驗他們是不是核彈都唔割了。

（最後再講一次，作為社會學學者，前中東記者，我講這些是很合邏輯的。）

文 : 陳婉容

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

運動初期嘅6月：
0612 金鐘 用橡膠子彈射盲中學教師。
0612 金鐘 立會圍毆被捕少女期間拉起外衣肆意凌辱。
0612 金鐘 開槍射擊患癌老伯。
0612 金鐘 中信大廈外前後包圍放煙意圖焗死示威者。
0612 衝突後受傷到醫院求醫時比拘捕，令大量傷者不敢求醫。
0615 迫死第一位烈士，在警署內歡呼。
0629 第二位烈士死後，意圖封鎖消息，用黑膠袋遮蔽遺言，對外稱因情困問題輕生。

到7月情況更變本加厲：
0701 金鐘 早上扑爆女義士頭，再屈佢自己受傷幫佢包紥 。
0706 屯門 過百警力保護非法賣淫大陸雞娜娜。
0707 旺角 警員香蕉糖公然挑釁市民隻揪，但又笠水。
0707 旺角 警員揚言：做野唔需要委任證。
0707 旺角 推撞記者、議員意圖封鎖消息，圍捕示威者濫用私刑。
0707 旺角 女警扮示威者打傷義士後走入警察防線離開，再將熱心市民拘捕。
0713 上水 示威人群散去後，非法進入商場濫捕，迫到15歲小朋友跳橋自保，救回後再辱罵。
0713 上水 襲擊民選議員。
0714 沙田 總督察鄭柏林對被捕人士施以酷刑，拗斷手腕。
0714 沙田 警員非法新城市廣場濫捕市民，拘捕時更插眼。
0714 旺角 重演暗角打鑊。
0721 上環 天橋上無警告下開槍意圖謀殺異見者。
0721 上環 被發現開始用過期山埃催淚煙，意圖慢性毒殺市民。
0721 元朗 完美演譯警黑合作，警署門外求助落閘、999報案中心:驚就返屋企、公然向傳媒講大話：無見到白衣人有武器。
0727 元朗 射催淚煙入老人院。
0727 元朗 無視揸鐵通白衫鄉黑。
0727 元朗 西鐵站女速龍加料警棍毆打市民。
0728 上環 濫捕街坊、救護，44人被控暴動，拘捕後更以酷刑對待：停車埸等三十個鐘，唔比見律師。
0728 上環 將燃燒緊嘅催淚彈掟向記者
0731 葵芳 光頭警用雷明燈槍指向市民，扣下板機準備開槍射殺市民。

直至8月都仍然無任何一位警察為上述事件負上刑責，8月：

0801 火碳、天水圍 無故拘捕物資站，在無搜查令下入屋搜查，後指藏有攻擊性武器。
0803 旺角 失控速龍隊襲擊，用膳後在餐廳外市民後逃去。
0803 黃大仙 向無任何裝備嘅街坊放催淚煙。
0803 黃大仙 警察宿舍內有住戶向路上街坊掟炮仗、玻璃樽落樓，其後再開記招屈係街坊掟。
0804 將軍澳 公園內無故襲擊散步街坊致頭破血流。
0804 西環 民居旁狂放催淚煙，多名街坊受害，包括嬰兒、百歲老人。
0804 觀塘 觀塘警署內在高處開槍射擊途人。
0805 天水圍 13小妹妹買書經過無故被捕。
0805 天水圍 女義士聲援時被三名男警拘捕，期間全程走光示眾，與家人失聯30小時。
0805 北角 再上次演警黑合作，三個鐘無警察狀態任由福獨分子攻擊香港人。
0805 荃灣 議員一早報案有黑幫將會斬示威者，但完全無視，引致義士手腳被斬。
0805 深水埗 開槍擊暈記者後阻礙救援，再用棍扑記者繼以帶走。
0806 浸大會長購買觀星筆時無故被休班警叉頸、恐嚇再拘捕。
0807 記者會上做所謂「實驗」意圖抹黑做假。
0810 大圍 射催淚煙入屋邨內。
0810 尖沙咀 無故拘捕女途人，期間騎係少女身上，極其猥褻侮辱。
0810 尖沙咀 腳踢記者。
0811 尖沙咀 警員自己仆街受傷後扮比燃燒彈燒傷，意圖抹黑。
0811 尖沙咀 射爆女救護義士左眼再推卸責任屈彈珠所傷。
0811 銅鑼灣 假扮前線示威者拘捕義士，記者追問時惡言相向。
0811 銅鑼灣 制服示威者後，用力施壓致甩牙迫令道歉。
0811 銅鑼灣 拘捕後放竹入袋，圖插贓嫁禍，男義士被捕時身體正常，其後被打致腦岀血昏迷。
0811 北角 福獨分子襲擊記者旁邊大量防暴視若無睹，無拘捕任何一人。
0811 太古 太古站內推示威人士落電梯，更近距離行刑式掃射。
0811 葵芳 葵芳站內放催淚煙。
0811 金鐘 20樓射催淚彈，意圖謀殺。
0811 新屋嶺 對被捕義士拖以酷刑、恐嚇，三十幾個骨折，阻止律師前往。
0813 機場 警員突然失控推倒少女，義士救人時更扙槍意圖謀殺。
0813 太和邨 屈街坊阻礙救援。
0814 深水埗 街坊燒街衣防暴突然推進，向無人嘅街道狂放催淚煙，引致大量街坊受害，其後無數流浪貓狗死亡。
0817 旺角 鬧市中向天橋開槍。
0820 將軍澳 刻意放走刀手，從中國大陸回港先自首。
0820 爆岀北區醫院酷刑虐待老人家。
0820 青衣 疑水炮車漏顏色水，多車中招滿地藍。
0821 元朗 和平集會突然清埸棍打市民。
0824 九龍灣 拖行聾啞義士期間多次腳踢。
0824 九龍灣 再次開槍射眼。
0824 九龍灣 德福內放催淚煙及開槍惹居民不滿，其後咒罵街坊乞衣、垃圾、社會敗類。
0825 荃灣 公然揸的士運武器比黑幫襲擊市民。
0825 荃灣 義士遭黑幫襲擊，自衛時警察卻幫老黑一同攻擊義士。
0825 大窩口 地鐵站外有居民想返屋企卻被推落樓梯後再拘捕。
0825 有傳教士舉起雙手跪地乞求警察克制卻被一腳踢開。

From 咪撚咁痴線啦

831 901 902 903推到上熱門

推

希望佢哋明呀

香港班狗唔會掉轉槍頭
所以林鄭點解要死攬班狗
因為佢知到 一同班狗割席 成個香港政府都會收皮

推，武力打唔贏就用心戰

收皮啦
想洗白？

四，面對不合理命令，不想執行的前線為怕秋後算帳，依然會執勤；但他們事事都做少一點，槍可以不開就不開，開就射空氣。

香港果班連非洲人都比唔上

得罪講句，黑警同淋奠到依家真係核彈都唔割

洗晒腦
以為自己係正義之師
用國家名義殺人都冇問題

好文參考 推一下

得股盲目仇恨, 除左去送頭做到D乜? 而家係講策略, 唔係講洗白定洗黑. 警賊內部如果keep住團結, 我地好難贏.

其實心戰都無乜用，班友真係無恥，
但武力都要用啱方法，以卵擊石嘅模式真係唔建議再做，唔想再睇見示威者受傷。